\chapter{Primeros pasos con IFLAB}
En este capítulo se describe físicamente la plataforma, sus conexiones y se muestran ejemplos básicos del uso de sus recursos.
\section{Recursos del controlador de IFLAB}
La tarjeta de desarrollo IFLAB (controlador) permite:

\begin{itemize}
  \item Lectura de 4 canales digitales y análogos. Esto significa que se pueden tomar señales análogas desde $0$ a $3.3V$. Así como tomar el valor digital \textit{``Encendido - 1"}  o  \textit{``Apagado - 0"}.
   %%%TODO: Explicar que es una señal análoga y una señal digital}}
  \item Control de 4 salidas digitales independientes, estableciendo valores \textit{``Encendido - 1"}  o  \textit{``Apagado - 0"}.
  \item Controlar de dos motores DC, siendo capaz de manipular el encendido, velocidad y sentido de giro de cada uno.
  \item Control de 2 Servomotores, fijando la posición para cada uno entre $0$ y $180$ grados.
  \item Un puerto serial a $3.3V$, permitiendo la comunicación de la tarjeta por este medio con una velocidad de $115200baud/s$. 
  \item Gráficar en tiempo real datos de IFLAB.
  \item Lectura de sensores con protocolo I2C.
 
\end{itemize}

\section{Pines del controlador}

La tarjeta de desarrollo de IFLAB tiene 30 puertos, para interactuar con diferentes tipos de sensores y actuadores. En la tabla \ref{table_pinout} se presenta en detalle la descripción de cada uno de los pines de la tarjeta.

\begin{longtable}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Conector P4}} \\ \hline
Numero & Nombre & Función & Tipo & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Tipo de \\ Señal\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Tensión \\ Máx.\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Corriente \\ Máx.\end{tabular}\\ \hline
1 & GND & GND & - & - & - & - \\ \hline
2 & 5V & 5V & - & - & 5V & - \\ \hline
3 & 3.3V & 3.3V & - & - & - & - \\ \hline
4 & PB0 & LED4 & Salida & Digital & 3.3V & 100mA \\ \hline
5 & PB1 & LED3 & Salida & Digital & 3.3V & 100mA \\ \hline
6 & PA17 & Sensor1 & Entrada & Análoga & 3.3V & - \\ \hline
7 & PA18 & Sensor2 & Entrada & Análoga & 3.3V & - \\ \hline
8 & PA19 & Sensor3 & Entrada & Análoga & 3.3V & - \\ \hline
9 & PA20 & Sensor4 & Entrada & Análoga & 3.3V & - \\ \hline
10 & PA16 & TIOB1 & Salida & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Análoga /\\ Digital\end{tabular} & 3.3V & 100mA \\ \hline
11 & PA15 & LED2 & Salida & Digital & 3.3V & 100mA \\ \hline
12 & PA14 & Servo Left & Salida & PWM* & 3.3V & 100mA \\ \hline
13 & PA13 & Servo Right & Salida & PWM* & 3.3V & 100mA \\ \hline
14 & PA12 & LED1 & Salida & Digital & 3.3V & 100mA \\ \hline
15 & PA11 & Switch4 & Entrada & Digital & 3.3V & - \\ \hline
16 & PA10 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Serial\\ Port TX\end{tabular} & Salida & Digital & 3.3V & - \\ \hline
17 & PA9 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Serial\\ Port RX\end{tabular} & Entrada & Digital & 3.3V & 100mA \\ \hline
18 & PA8 & Switch3 & Entrada & Digital & 3.3V & - \\ \hline
19 & PA6 & Switch1 & Entrada & Digital & 3.3V & - \\ \hline
20 & PA7 & Switch2 & Entrada & Digital & 3.3V & - \\ \hline
21 & PA2 & DIR\_M1 & Salida & Digital & 3.3V & 100mA \\ \hline
22 & PA5 & DIR\_M0 & Salida & Digital & 3.3V & 100mA \\ \hline
23 & PA0 & SP\_M1 & Salida & PWM* & 3.3V & 100mA \\ \hline
24 & PA1 & SP\_M0 & Salida & PWM* & 3.3V & 100mA \\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Conector P2}} \\ \hline
1 & VMOT & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Fuente\\ Motor\end{tabular} & - & - & 11V & - \\ \hline
2 & GND & GND & - & - & - & - \\ \hline
3 & M0A & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Conector\\ Motor\end{tabular} & Salida & Análoga & 11V & 1.5A \\ \hline
4 & M0B & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Conector\\ Motor\end{tabular} & Salida & Análoga & 11V & 1.5A \\ \hline
5 & M1A & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Conector\\ Motor\end{tabular} & Salida & Análoga & 11V & 1.5A \\ \hline
6 & M1B & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Conector\\ Motor\end{tabular} & Salida & Análoga & 11V & 1.5A \\ \hline
\caption{Descripción de Pines de IFLAB.}
\label{table_pinout}
\end{longtable}

En la Figura \ref{iflab_pinout} se muestra la disposición físicas de pines del controlador de IFLAB. 

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.8]{../images/pinout}
  \caption{Descripción de pines del controlador de IFLAB}
  \label{iflab_pinout}
\end{figure}

\section{Conexiones básicas}

Teniendo en cuenta las capacidades que tiene IFLAB y la descripción física de la plataforma de desarrollo, es el momento de mostrar y explicar como se deben realizar las conexiones. Para esto se empezaran desde la forma de alimentar la plataforma y la explicación detallada de las conexiones para cada una de las capacidades mencionas anteriormente.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EN ESTAS SUBSECCIONES ADICIONAR EJEMPLOS CON FRITZING DE COMO 
%%% CONECTAR CADA ITEM
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Alimentación de la tarjeta de Desarrollo}

La tarjeta de desarrollo debe ser energizada con una tensión de $5VDC$, para esto el KIT, cuenta con una banco de baterías, el cual se conecta por medio de un cable USB-PW como se muestra en la figura \ref{source_iflab}. 

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[scale=1]{../../Fritzing/Source_IFLAB}
  \caption{Conexión de Batería (Alimentación de la placa)}
  \label{source_iflab}
\end{figure}

Es importante recordar que el banco de baterías debe tener la carga suficiente, de no ser así se presentan fallos en el funcionamiento del sistema. Para esto el banco de baterías cuenta con un conector micro USB, para ser cargado con el adaptador de $5VDC$.
 
\subsection{Entradas y salidas digitales}

La tarjeta de desarrollo de IFLAB tiene 4 canales de entrada/salida digitales, por tanto tiene la capacidad de leer o escribir señales digitales en estos puertos. 

Una señal digital es capaz de codificar la información en dos estados \textbf{ALTO} o \textbf{BAJO}, siendo equivalente \textbf{ALTO} a $3.3V$ y \textbf{BAJO} a $OV$ en la tarjeta de IFLAB. \textbf{ALTO} y \textbf{BAJO} no solo tiene un significado en tensión, también tiene otras equivalencias, como se muestra en la siguiente tabla:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{ccccc}
\hline
                     & Tensión              & Lógico               & Cognitivo            & Maquina              \\ \hline
Alto                 & 3.3V                 & TRUE                 & ON                 & 1                    \\
Bajo                 & 0V                   & FALSE                & OFF                & 0                    \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Es importante recodar cada uno de lo significados que puede tener una señal digital, pues estas facilitan la interacción con los diferentes sensores y actuadores que \textbf{IFLAB} puede controlar. 

Conociendo el significado y las características de una señal digital, mostramos a continuación los bloques del entorno de programación que funcionan leyendo o escribiendo este tipo de señales. Los bloques se muestran en la figura \ref{digital_iflab}. 

\begin{figure}[h]
  \centering
  \subfloat[Bloque de Entrada Digital]{\includegraphics[scale=0.8]{../images/digital_input_block}}
  \qquad
  \subfloat[Bloque de Salida Digital]{\includegraphics[scale=0.6]{../images/digital_output_block}}
  \caption{Bloques de escritura y lectura  señales digitales}
  \label{digital_iflab}
\end{figure}

El bloque de Entrada Digital es el encargado de \textbf{LEER} los estados lógicos que se conecten en cada puerto \textbf{LED} de la tarjeta de desarrollo, obteniendo el valor \textbf{ALTO} o \textbf{BAJO} al instante. Es preciso recodar y tener precaución con los niveles de tensión máxima de la señal de entrada debe ser de $3.3VDC$ y mínimo de $0VDC$. El no cumplimiento de estas especificaciones pueden representar \textbf{SERIOS DAÑOS EN LA TARJETA}.

Por otro lado, El bloques de Salida Digital tiene la capacidad de \textbf{ESCRIBIR} los valores de \textbf{ALTOS} y \textbf{BAJOS} de los puertos \textbf{SWITCH} de la tarjeta, esto significa que la tarjeta puede entregar la suficiente corriente para encender un LED, controlar gran cantidad de sensores con señales digitales. Sin embargo, la tarjeta no tiene la capacidad de abastecer la suficiente corriente para energizar actuadores como motores, bobinas u otro tipo de actuadores que demanden una corriente de más de $100mA$, si 	se sobrepasa este valor la tarjeta de desarrollo \textbf{SUFRIRÁ DAÑOS IRREVERSIBLES}.

\subsection{Entradas análogas}

IFLAB cuenta con 4 canales de lectura de señales análogas, lo que permite realizar el muestreo de valores desde $0VDC$ hasta $3.3VDC$. Una señal análoga, por lo contrario de una señal digital, la información no esta codificada a estados de la señal.Las señales análogas, al igual que las digitales, toman diferentes valores en el tiempo. 

En el caso de las entradas análogas de la tarjeta de desarrollo, debe conectarse señales que varíen tensión entre $3.3VDC$ y $0VDC$, para que el sistema pueda interpretarlas con valores de $0$ a $100$, siendo $100$ el equivalente a una tensión de entrada de $3.3VDC$, siendo cada unidad que la tarjeta interprete es equivalente una tensión de $0.33VDC$. 

Para tomar señales análogas y poder determinar su estado, es necesario realizar un proceso de \textbf{Muestreo}, el cual consiste en encontrar la equivalencia de la señal análoga en momento especifico en el tiempo. Para realizar el muestreo de señales análogas en IFLAB se debe usar el bloque de \textbf{Entradas Análogas} y así \textbf{LEER} los valores equivalentes de la señal análoga.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{../images/analog_input_block}
  \caption{Bloques para leer señales análogas}
  \label{aio_iflab}
\end{figure}

\subsection{Motores DC} % EXPLICAR COMO SE DEBE CONECTAR LA PILA DE LOS MOTORES

Esta tarjeta de desarrollo tiene un controlador para manejar dos motores DC, teniendo control de velocidad y sentido de giro.

Los motores DC son maquinas que convierten energía eléctrica de corriente DC a energía mecánica, específicamente movimiento rotacional. Respecto a sus terminales de conexión, estos no son polarizados, lo que significa que no importa si se conecta el terminal positivo en cualquier terminal del motor. Dependiendo al terminal que se conecte el positivo el motor gira en una dirección u otra.

La fuente de energía para los motores son 4 pilas AA capaz de entregar aproximadamente $6VDC$, dispuestas en un porta-pilas. Los terminales positivo y negativo del porta-pilas se deben conectar a la tarjeta de desarrollo como lo muestra la siguiente tabla:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{ccccc}
\hline
Terminales Porta-pila & Pines Tarjeta IFLAB     \\ \hline
Positivo (Rojo)   & VMOT  \\
Negativo (Negro)  & GND   \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Se debe ser cuidadoso en la conexión del porta-pilas a la tarjeta, debido a que si no se conecta de esta forma la tarjeta puede \textbf{DAÑARSE}. Lista la conexión de la fuente para energizar los motores, se deben conectar los terminales de los motores a IFLAB de la siguiente forma:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{ccccc}
\hline
Terminales Motor & Pines Tarjeta IFLAB     \\ \hline
Rojo\_1  & M0A  \\
Negro\_1 & M0B   \\ \hline
Rojo\_2  & M1A   \\
Negro\_2 & M1B   \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Es importante recodar que la conexión de estos terminales solo determina el sentido de giro, pues a pesar de cambiar de orden las conexiones de los motores, ni los motores, ni la tarjeta podrán sufrir daños.

Finalmente en la figura \ref{bat_iflab}, se muestra de forma gráfica como realizar las conexiones anteriormente explicadas. En esta gráfica se muestra cual es el conector y los pines físicos de VMOT, GND, M0A, M0B, M1A, M1B en la tarjeta y la forma como debe ser conectados a los motores y el porta-pines.

 \begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{../../Fritzing/Motor_C}
  \caption{Diagrama de la conexión de los motores y el porta-pilas a IFLAB}
  \label{bat_iflab}
\end{figure}

Completando las conexiones de los motores y el porta-pilas, se debe recordar, cuales bloques del entorno de programación se usan para poder controlarlos. En la imagen \ref{motor_iflab} se muestra los bloques que controlan los motores.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \subfloat[Bloque de estado]{\includegraphics[scale=0.8]{../images/motor_block}}
  \qquad
  \subfloat[Bloque de velocidad]{\includegraphics[scale=0.6]{../images/motor_speed_block}}
  \qquad
  \subfloat[Bloque de tiempo]{\includegraphics[scale=0.6]{../images/motor_time_block}}
  \caption{Bloques de control para los motores DC}
  \label{motor_iflab}
\end{figure}

\subsection{Servo Motores}

Esta tarjeta de desarrollo también cuenta con la capacidad de controlar la posición de dos servomotores, enviando a través del entorno de programación la posición del servormotor, entre $0^\circ$ y $180^\circ$.

Un servomotor es un sistema, compuesto por un motor DC, una caja reductora, un driver de potencia y un circuito de control de posición. La caja reductora de un servomotor es un arreglo de engranajes que permite mover cargas muy pesadas, sin ejercer un esfuerzo mayor al motor DC. El driver de potencia es dispositivo electrónico que se encarga de administrar la energía que se le inyecta al motor, teniendo como referencia una señal de control. Esta señal es emitida por el circuito que controla la posición, este circuito de control tiene como entrada la referencia de la posición que el usuario quiere establecer. Los servomotores cuentan con 3 terminales de conexión, como se muestra en la siguiente tabla:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{ccccc}
\hline
Terminales Servo-Motor & Descripción \\ \hline
\textcolor{brown}{Café}  & GND  \\
\textcolor{red}{Rojo} &  VCC $\approx$ 5VDC  \\ 
\textcolor{yellow}{Amarillo}  & Señal de Control \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Al igual que los motores DC, los servo-motores  se conectan al porta-baterías para ser energizados, y la señal de control se debe conectar a cualquier pin de salida, bien sea \textbf{Servo-Right} ó \textbf{Servo-Left} en IFLAB. En la Figura \ref{servo_iflab} muestra como es la conexión de dos servo-motores en IFLAB.

 \begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{../../Fritzing/Servo_Motor}
  \caption{Conexión de Servo-Motores en IFLAB}
  \label{servo_iflab}
\end{figure}

En el entorno de programación, se puede establecer la posición de los servo-motores, para esto se usan los bloques que se presentan en la Figura \ref{servo_block}


\begin{figure}[h]
  \centering
  \subfloat[Bloque Servo Izquierdo]{\includegraphics[scale=0.6]{../images/servo_block}}
  \qquad
  \subfloat[Bloque Servo Derecho]{\includegraphics[scale=0.6]{../images/servo_block_2}}
  \qquad
  \caption{Bloques de control para los servo-motores}
  \label{servo_block}
\end{figure}


A pesar de tener en IFLAB una fuente de $5V$, no se recomienda energizar los servo-motores usando esta fuente en la tarjeta de desarrollo, debido a la forma particular en que funciona un servo-motor, debido a que reinicia el sistema, perdiendo la comunicación con el entorno gráfico.   

\subsection{Comunicación I2C}

En el mundo digital, la información se puede codificar y transmitir de formas más complejas estableciendo protocolos y métodos para enviar más información en una menor cantidad de tiempo. Una de esta formas es el protocolo \textbf{I2C}(Inter-Integrated Circuit) o también llamado en ingles \textbf{Two wire Interface}. Este protocolo de comunicación digital es muy usado para la configuración y lectura de diferentes tipos de actuadores o sensores.

El protocolo I2C se comunica por medio de dos cables llamados \textbf{SCL}(Pin de Reloj) y \textbf{SDA}(Pin de datos). Este protocolo funciona por medio de direcciones para cada dispositivo, esto significa que cada dispositivo tendrá un \textbf{número de dirección} con el que se identifica, como el numero de las direcciones de las zonas residenciales, de esta forma cuando se quiera escribir o leer sobre el dispositivo es necesario especificar la dirección del dispositivo. Identificado, se debe decidir que información del dispositivo se requiere, para esto se especifica la dirección interna del dato a escribir o leer. 

En resumen, se debe tener en cuenta que los dispositivos \textbf{I2C} cuentan con una dirección principal y direcciones locales para acceder o establecer la información. Para conectar cualquier sensor o actuador que funcione usando el protocolo I2C se debe conectar a la tarjeta de desarrollo como lo muestra la siguiente tabla: 

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
I2C & IFLAB Pines \\ \hline
\textcolor{red}{3.3VDC} & \textcolor{red}{3.3VDC}  \\
\textbf{GND} &  \textbf{GND}       \\ 
SDA &  I2C\_DAT   \\
SCL &  I2C\_CLK   \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Los bloques disponibles en el entorno de programación se muestran en la Figura \ref{iflab_i2c}. Los cuales permiten iniciar y cerrar la comunicación, \textbf{ESCRIBIR} y \textbf{LEER} valores por medio de I2C estableciendo la dirección del dispositivo y las direcciones internas. 


\begin{figure}[h]
  \centering
  \subfloat[Inicializa el puerto I2C]{\includegraphics[scale=0.6]{../images/start_i2c_block}}
  \qquad
  \subfloat[Detiene el puerto I2C]{\includegraphics[scale=0.6]{../images/stop_i2c_block}}
  \qquad
  \subfloat[Escritura de Datos I2C]{\includegraphics[scale=0.6]{../images/write_i2c_block}}
  \qquad
  \subfloat[Lectura de Datos I2C]{\includegraphics[scale=0.6]{../images/read_i2c_block}}
  \qquad
  \caption{Bloques de control para la comunicación por I2C}
  \label{iflab_i2c}
\end{figure}


\subsection{Comunicación por el Puerto Serial}

Además de tener un puerto de comunicación I2C, IFLAB cuenta con un puerto de comunicación serial(también conocido como UART). Este protocolo de comunicación digital se comunica por dos terminales \textbf{RX} y \textbf{TX}, los cuales son los puertos de recepción y transmisión respectivamente. Debido a que este tipo de comunicación no cuenta con un reloj de sincronización, se debe especificar la tasa de transmisión de datos, siendo su unidad de medida $baud/s$. Para IFLAB la tasa de transmisión del puerto serial es de $115200 baud/s$. Para conectarse al puerto serial de la tarjeta de desarrollo se deben conectar los terminales como lo muestra la siguiente tabla:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Puerto Serial & IFLAB Pines \\ \hline
\textcolor{red}{3.3VDC} & \textcolor{red}{3.3VDC}  \\
\textbf{GND} &  \textbf{GND}       \\ 
RX &  Serial Port\_TX   \\
TX &  Serial Port\_RX   \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Para enviar y recibir datos por esta puerta serial, en el entorno gráfico se cuenta con los bloques que se observan en la Figura \ref{serial_iflab}.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \subfloat[Bloque para recibir un dato]{\includegraphics[scale=0.6]{../images/serial_port_block}}
  \qquad
  \subfloat[Bloque para determinar si completo la recepción]{\includegraphics[scale=0.6]{../images/serial_port_available}}
  \qquad
  \subfloat[Escritura de datos por el Puerto Serial]{\includegraphics[scale=0.6]{../images/send_data_to_serial_block}}
  \qquad
  \caption{Bloques de control para la comunicación por el Puerto Serial}
  \label{serial_iflab}
\end{figure}

Es importante recordar que los niveles lógicos del puerto serial en la tarjeta de desarrollo es de $3.3VDC$. Sin embargo, en el mercado se encuentran conectores seriales con niveles TTL-$5VDC$ o niveles RS232 con tensiones de $12VDC$ y $-12VDC$, esto significa que si se conecta este tipo de puertos seriales la tarjeta sufrirá daños \textbf{GRAVES} afectando el funcionamiento de toda la plataforma. 





